\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{Transferts thermiques}


\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Connaître les 3 modes de transferts thermiques;
\item Connaître les principes de la conduction thermique;
\item Maîtriser des notions de thermique appliquées au bâtiment.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\section{Introduction}


Voici quelques situations de la vie quotidienne :

\vspace{0.1cm}


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{thermique/cafe.png} \includegraphics[scale=0.35]{thermique/four.png} \includegraphics[scale=0.3]{thermique/langue.png}
\end{center}


\problematique{Comment expliquer pour chacune des images :
\begin{itemize}
\item Pourquoi le café refroidit ?
\item Pourquoi la personne porte des gants ?
\item Pourquoi la langue reste collée en hiver sur un poteau métallique ?
\end{itemize}

}

\vspace{0.1cm}

Vous rédigerez une hypothèse ou une explication détaillée pour chacune des problématiques. On réfléchira aussi à un protocole expérimental permettant de vérifier l'explication / l'hypothèse. 
\Lignespointilles{7}

\section{Les transferts thermiques}

On parle de transfert thermique lorsqu'il y a un \mybox{\textbf{échange d'énergie thermique}} irréversible entre une source chaude et une source froide.
\vspace{0.5cm}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=blue!25,blue!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=red!25,red!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};

\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textcolor{red}{Les transferts thermiques ne sont pas instantanés et se font toujours de la source chaude vers la source froide.}
\vspace{0.5cm}

Il y a trois modes de transfert de la chaleur :
\begin{itemize}
\item Transfert par conduction;
\item Transfert par rayonnement;
\item Transfert par convection.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

Exemple : chercher un exemple pour chacun des modes de transfert dans la vie de tous les jours.

\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item Conduction thermique : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{transfert de chaleur à travers un mur}
\vspace{1cm}

\item Rayonnement : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{lumière du soleil qui chauffe}
\vspace{1cm}

\item Convection thermique : \trou{\lpointilles{10cm}} \proff{transfert de chaleur dans un double vitrage}
\end{itemize}

\vspace{2cm}

Au bout d'un certain temps (plus ou moins long, difficilement quantifiable), le transfert thermique s'arrête entre les deux sources : on a atteint un \textbf{équilibre thermique}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\draw[fill=ForestGreen!25,ForestGreen!25] (-4,0) circle [x radius=2cm, y radius=1cm];
\node at (-4,0){Source Chaude};
\node at (4,0){Source Froide};
\node at (-4,-0.5){$T_c$};
\node at (4,-0.5){$T_f$};
\node at (0,0){Equilibre};
%\draw[->,ForestGreen, line width=1mm] (-1.9,0.5)--(1.9,0.5);
%\draw[->,red] (1.9,-0.5)--(-1.9,-0.5);
%\draw (-0.5,0)--(0.5,-0.97);
%\draw (-0.5,-0.98)--(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.2cm}

$T_c = T_f$
\end{center}

\newpage
\section{Principes généraux de la conduction thermique}

\begin{small}
Principalement rencontrée à travers les solides, la conduction thermique est le déplacement d'énergie thermique par contact de proche en proche. L'agitation des molécules ou atomes se transmets et se propage comme une onde. La chaleur se déplace sans déplacer la matière.\\
Le matériau n'est pas endommagé (sauf dépassement de sa température de fusion par exemple) par ce mode de propagation. 
\vspace{0.5cm}

La capacité à conduire la chaleur pour un matériau se nomme la conductivité thermique.

On définit le flux thermique comme étant la puissance échangée à travers le matériau et sa valeur dépend de la quantité de chaleur Q transférée (en Joules) pendant une durée $\Delta t$ (en secondes) d'après la relation :

\end{small}

\begin{center}
 \mybox{{\Large $ \Phi = \dfrac{Q}{\Delta t} = \dfrac{\Delta T}{R_{th}}$}}
\end{center}

{\small C'est cette dernière relation la plus utilisée avec $R_{th}$ la résistance thermique exprimée en \si{\kelvin\per\watt}. L'unité de température n'a pas d'importance.}
\vspace{0.1cm}
\begin{small}

\begin{minipage}{0.78\textwidth}
En \textbf{régime permanent} (quand le transfert est installé, avec un flux constant au cours du temps) alors la valeur de $\Phi$ est proportionnelle à la différence de température entre la source chaude et la source froide.\\
Si le matériaux est homogène, la température va décroitre de manière linéaire à l'intérieur du matériau entre $T_1$ et $T_2$. \end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
\includegraphics[scale=0.8]{thermique/thermique1.png}

\end{minipage}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
Pour des matériaux juxtaposés avec $T_1 > T_2 > T_3 > T_4 > T_5$ (avant le transfert) on peut démontrer que l'on a :\begin{center}
 \mybox{{\Large $\Phi=\dfrac{\Delta T}{R_{totale}}$}}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\includegraphics[scale=0.7]{thermique/thermique2.png}

\end{minipage}

\vspace{1cm}

Ce flux thermique peut s'exprimer par unité de surface dans ce cas on parle de flux thermique surfacique : \mybox{{\Large $\varphi = \dfrac{\Phi}{S}$}} en (\si{\watt\per\meter\squared}). 
Expérimentalement on constate que ce flux est inversement proportionnel à l'épaisseur du matériau et on peut écrire :\\
\begin{center}
 \mybox{{\Large $\varphi=\dfrac{\lambda}{e}\times \Delta T$}}

\end{center}
$\lambda$ est une constante nommée conductivité thermique qui dépend du matériau utilisé. Plus elle est faible, plus le flux est faible, meilleure est l'isolation.
\end{small}

\section{Isolation thermique}

\begin{small}
En hiver ou en été il est intéressant d'isoler un bâtiment pour faire des économies d'énergie ou de confort. Isoler veut dire empêcher le flux de passer c'est à dire le faire tendre vers 0.
\begin{center}
 \mybox{{\Large $\Phi=\dfrac{\Delta T}{R_{totale}}$}}
\end{center}
D'après cette définition du flux thermique, on remarque qu'on doit augmenter la résistance thermique pour  faire baisser le flux. \\
Or, on a aussi identifié via les relations précédentes que \mybox{{\large $R_{th}=\dfrac{e}{\lambda S}$}};
\vspace{0.2cm}

Les seuls paramètres sur lesquels on peut agir sont donc \textbf{l'épaisseur} et \textbf{le type de matériau} ($\lambda$) !
\end{small}

\section{Résistances surfaciques}

\begin{small}
A l'interface Air/matériau (de chaque côté!) se passent des phénomènes particuliers. \\

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
$h_1$ et $h_2$ sont les coefficients d'échange surfacique (en \si{\watt\per\meter\squared\per\kelvin}).\\
On pose $r_{si}=\dfrac{1}{h_2}$ et $r_{se}=\dfrac{1}{h_1}$ les résistances thermiques surfaciques respectivement intérieures et extérieures et on peut écrire, comme le flux est constant :

$T_1-T_{s1} = r_{se} \Phi$\\
$T_{s1}-T_{s2} = \dfrac{e}{\lambda} \Phi$\\
$T_{s2}-T_{2} = r_{si} \Phi$\\

On additionne les trois équations :
\begin{center}
 \mybox{{\Large $\Delta T = \Phi \times ( r_{se} + \dfrac{e}{\lambda} + r_{si})$}}
\end{center}




\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\draw[blue!25,fill=blue!25] (-1,-1)--(-1,4)--(1,4) node[midway,above]{\textcolor{black}{e}} node[midway,below]{\textcolor{black}{$\lambda$}} --(1,-1)-- cycle;
\draw[->] (-1.5,0)--(1.5,0) node[right]{$\Phi$};
\node at (0,2){S};
\node at (-1.6,0.5){$T_1$};
\node at (1.6,0.5){$T_2$};
\node at (-1,0.5){$T_{s1}$};
\node at (1,0.5){$T_{s2}$};

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{small}

\section{Rayonnement et convection}

\begin{small}
Ces deux modes de transfert ne seront pas étudiés en détail cette année.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{thermique/convection.png}
\vspace{0.1cm}

Schéma de principe de la convection thermique
\end{center}
\end{small}

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
On se reportera au formulaire si les constantes nécessaires ne sont pas données.
\vspace{0.1cm}

\exo{} Afin de réaliser des travaux d'isolation thermique on souhaite placer du polystyrène expansé sur la face interne d'un mur. On a représenté la situation :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-2,0)--(2,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.5,3)--(0.5,3)--(0.5,0);
\node at (0,1.5){Mur};
\node at (-2.5,0.5){$T_1 = \SI{19}{\degree\celcius}$};
\node at (-2.5,1.5){{\footnotesize Face interne}};
\node at (2.5,0.5){$T_1 = \SI{5}{\degree\celcius}$};
\node at (2.5,1.5){{\footnotesize Face externe}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Rappeler le sens du transfert de la chaleur. On pourra légender sur le schéma.
\item Rappeler le mode de propagation principal de la chaleur pour un mur.
\item Calculer la résistance thermique d'une plaque de polystyrène d'épaisseur \epai{}{2.0}{\centi} et d'aire $S=\SI{12.5}{\meter\squared}$.
\item Calculer la résistance thermique $R_{th}$ du mur de briques d'épaisseur \epai{b}{7.2}{\centi}, de hauteur $h=\SI{2.5}{\meter}$ et de longueur $l=\SI{5}{\meter}$.
\item Calculer le flux thermique $\Phi_1$ traversant le mur.
\item Calculer la nouvelle résistance thermique $R_2$ de l'ensemble \{mur+isolant\}.
\item Calculer le flux thermique $\Phi_2$ de l'ensemble.
\item Conclure sur l'efficacité de cet isolant.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le sens du transfert va toujours du chaud vers le froid. Ici : interne > externe
\item Le principal mode de propagation est la conduction thermique
\item $R_{Th}=\dfrac{0.02}{0.036\times 10}$ ce qui donne \Rth{poly}{5.6e-2}
\item \Rth{th}{6.9e-3}
\item \flux{1}{2.0e3}
\item On additionne les deux résistances calculées aux questions 3 et 4 : \Rth{2}{6.3e-2}
\item Le nouveau flux : \flux{2}{2.2e2}
\item On a divisé environ par 10, c'est assez efficace !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}
\exo{} Un ballon d'eau chaude est composé d'un cylindre de hauteur $h=\SI{2.0}{\meter}$ et de diamètre $d=\SI{0.50}{\meter}$. Il est en acier (principalement constitué de fer) d'épaisseur \epai{a}{1.5}{\milli} et recouvert de laine de verre d'épaisseur \epai{ldv}{50}{\milli}.
\begin{enumerate}
\item Selon vous, la couche d'isolant est-elle nécessaire ? Expliquez la réponse.
\item Calculer la surface totale de la partie latérale du cylindre. (On négligera les autres morceaux)
\item Calculer la résistance thermique de la paroi sans l'isolant.
\item Calculer le flux $\Phi_1$ échangé avec l'extérieur si l'eau à l'intérieur est à \tempd{}{40} et l'air à \tempd{}{20}.
\item Calculer la résistance thermique de l'isolant.
\item Calculer la résistance thermique totale $R_{tot}$ de l'ensemble \{isolant+ballon\}.
\item Calculer le flux $\Phi_2$ échangé avec l'extérieur en gardant les mêmes températures.
\item Conclure sur l'intérêt de l'isolant.

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item L'acier est un métal donc un grand conducteur de chaleur : l'eau chaude à l'intérieur va donner de la chaleur à l'air plus froid : perte d'énergie pour maintenir l'eau à une température fixée. Il faut donc isoler !
\item $S=\pi \times d \times h = \SI{3.1}{\meter\squared}$
\item \Rth{acier}{1.1e-5}
\item \flux{1}{1.9e6} C'est énorme.
\item Pour l'isolant \Rth{isolant}{4.0e-1}
\item Pour le total on somme les deux : \Rth{totale}{4.0e-1} : la première est négligeable en prenant en compte les CS.
\item Nouveau flux : \flux{2}{50}
\item L'écart est de \num{e5} entre les deux, c'est \num{100000} mieux avec l'isolant.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage
\exo{} Les murs d'une maison d'essai mesurent $L=\SI{5.00}{\meter}$, $l=\SI{3.00}{\meter}$ et $h=\SI{2.30}{\meter}$. De l'intérieur vers l'extérieur le mur et le toit plat sont composés des mêmes matériaux à savoir :
\begin{itemize}
\item Plâtre d'épaisseur \epai{1}{1.00}{\centi},
\item  Isolant d'épaisseur \epai{2}{6.00}{\centi},
\item Béton  d'épaisseur \epai{3}{15.0}{\centi}.
\end{itemize}
Sur les murs se trouvent placées trois ouvertures : une porte ($l_p=\SI{0.900}{\meter}$, $L_p=\SI{2.10}{\meter}$) et deux fenêtres ($l_f=\SI{1.00}{\meter}$, $L_f=\SI{1.10}{\meter}$).\\
La résistance thermique surfacique globale de ces ouvertures ajoutées vaut : \rth{v}{0.170}.
En période hivernale la température intérieure souhaitée est \tempd{1}{20}, la température moyenne extérieure sera prise égale à \tempd{2}{3}. On négligera les pertes par le sol.\\
On donne aussi  \rsi{0.130} et \rse{0.0500}
\begin{enumerate}
\item Donner l'expression littérale de la résistance thermique $r_1$.
\item Vérifier que cette valeur vaut \rth{1}{1.87}.
\item Donner l'expression littérale du flux thermique surfacique $\varphi_1$.
\item Vérifier que sa valeur vaut \fluxs{1}{9.08}.
\item Calculer la surface totale des ouvertures.
\item Calculer la surface totale du système \{murs+toit\}.
\item Calculer le flux $\Phi_1$ à travers l'ensemble  \{murs+toit\}.
\item Calculer le flux $\Phi_2$ à travers l'ensemble des ouvertures.
\item Calculer la puissance nécessaire, en Watt, des appareils de chauffage pour compenser les pertes thermiques.
\item Sachant que $E=P\times t$, déterminer l'énergie utilisée par ces appareils de chauffage sur \SI{24}{\hour}.
\item En prenant pour tarif de l'électricité \num{0.13}\euro{} pour \SI{1}{\kilo\watt\hour}, calculer le prix pour une journée de chauffage si on considère que le rendement des appareils est de 0.93.

\end{enumerate}
\begin{correction} Cet exercice est long mais très guidé
\begin{enumerate}
\item $r_1=r_{platre}+r_{isolant}+r_{béton}+r_{si}+r_{se}$
\item $r_1=\dfrac{0.0100}{0.35}+\dfrac{0.0600}{0.04}+\dfrac{0.150}{0.92}+0.130+0.0500$ et donc \rth{1}{1.87}.
\item $\varphi_1=\dfrac{\Delta T}{r_1}$
\item \fluxs{1}{9.08}
\item Les ouvertures : $S_o = 0.900\times2.10 - 2 \times 1.00 \times 1.10=\SI{4.10}{\meter\squared}$.
\item La surface totale serait, sans ouvertures : $S=2\times 5.00 \times 2.30 +2 \times 3.00 \times 2.30 + 3.00\times5.00=\SI{51.8}{\meter\squared}$. Donc on enlève juste $S_o$ et on a : $S_{c}=\SI{47.7}{\meter\squared}$.
\item $\Phi_1=\varphi_1 \times S_c$ ce qui donne \flux{1}{433}.
\item On calcule $\varphi_o=\dfrac{17.0}{0.170}$ c'est à dire \fluxs{o}{100} et donc \flux{2}{410}.
\item On additionne les deux flux : $P=433+410=\SI{843}{\watt}$ de puissance à fournir pour compenser.
\item On multiplie par 24 et on divise par 1000 pour obtenir des kWh : \\
$E=\dfrac{843\times 24}{1000}=\SI{20.2}{\kilo\watt\hour}$.
\item On multiplie ce résultat par le tarif : $prix=20.2\times 0.13 = 2.6$\euro{}. Mais comme l'appareil n'est pas à 100\% de rendement, il faut prendre en compte ce détail. Avec une proportionnalité : $x=\dfrac{100\times 20.2}{93} = \SI{21.7}{\kilo\watt\hour}$ à produire. Ce qui va donner 2.8\euro{}.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une paroi d'aquarium de dimensions $L=\SI{8.2}{\meter}$ par $l=\SI{4.10}{\meter}$ est constituée, de l'intérieur vers l'extérieur, des couches suivantes :
\begin{itemize}
\item Une couche de tartre \epai{1}{1.4}{\milli}  avec \ctherm{platre}{0.780}
\item Une couche de béton \epai{2}{16}{\centi}
\item Une couche d'isolant \epai{3}{8.4}{\centi} avec \ctherm{isolant}{0.031}
\end{itemize}
Les résistances superficielles valent \rsi{2.04e-4} et \rse{0.110}. Les températures de l'air et de l'eau sont respectivement \tempd{1}{14.1} et \tempd{2}{27.3}.
\begin{enumerate}
\item Calculer la résistance thermique surfacique de la paroi.
\item Calculer le flux surfacique.
\item Calculer la perte de chaleur par cette paroi ($\Phi$).
\item Déterminer l'énergie à fournir pour une journée pour compenser cette déperdition.
\item En prenant \SI{1}{\kilo\watt\hour} valant 0.13\euro{}, estimer le prix payé pour une journée de fonctionnement.
\end{enumerate}
\begin{correction}Les calculs se retrouvent par rapport aux autres exercices ...
\begin{enumerate}
\item $r=\dfrac{0.0014}{0.780}+\dfrac{0.084}{0.031}+\dfrac{0.16}{0.92}+\num{2.04e-4}+\num{0.110}$ et \rth{}{3.00}
\item \fluxs{}{9.08}
\item \flux{}{148}
\item $E=\dfrac{148\times 24}{1000} = \SI{3.55}{\kilo\watt\hour}$
\item Le prix est $PR=0.16$\euro{}
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Une paroi de béton simple de surface \surf{}{15.45} sépare deux milieux de températures \tempd{1}{20} et \tempd{2}{-10}. L'épaisseur de la paroi est de \epai{}{15.0}{\centi} et les résistances superficielles valent \rsi{0.11} et \rse{0.060}.
\begin{enumerate}
\item Exprimer puis calculer la résistance thermique surfacique $r$.
\item Exprimer puis calculer la résistance thermique $R$.
\item Exprimer puis calculer le flux thermique surfacique $\varphi$.
\item Exprimer puis calculer le flux thermique $\Phi$.
\end{enumerate}
\begin{correction}\begin{enumerate}
\item $r=\dfrac{e}{\lambda} + r_{si}+r_{se}$ donc \rth{}{0.33}.
\item $R=\dfrac{r}{S}=\dfrac{0.33}{15.45}$ donc \Rth{}{2.2e-2}.
\item $\varphi=\dfrac{\Delta T}{r} = \dfrac{30}{0.33}$ donc \fluxs{}{90}.
\item $\Phi=\varphi \times S = 90 \times 15.45$ donc \flux{}{1.4e3}.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On reprend la paroi de l'exercice précédente et on ajoute une épaisseur de polystyrène \epai{2}{4.00}{\centi} sur l'intérieur. 
\begin{enumerate}
\item Exprimer puis calculer toutes les grandeurs de l'exercice précédent avec la nouvelle paroi ajoutée.
\item On souhaite réduire d'un tiers le flux calculé à l'exercice précédent (\flux{}{1.4e4}). L'épaisseur proposée est-elle suffisante ? Sinon, calculer l'épaisseur de polystyrène à placer.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La nouvelle résistance thermique rajoute celle du polystyrène : \rth{poly}{1.11}. Donc \rth{2}{1.4}. De là on recalcule \Rth{2}{9.3e-2} et les flux : \fluxs{2}{21} et \flux{2}{3.2e2}.
\item Calculons déjà un tiers de $\Phi_1$ : $\Phi_3=\dfrac{\Phi_1}{3} = \num{4.7e2}\si{\watt}$.\\
On remarque que l'épaisseur proposée est suffisante. 

\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Avec un plancher\\
\begin{minipage}{0.70\textwidth}
Un plancher chauffant assure le maintien de la température ambiante à \tempd{1}{20}. Il est composé d'un serpentin dans lequel coule une eau de température \tempd{2}{40}. La surface est \surf{}{16}.\\
\vspace{0.5cm}

La situation peut être schématisée par la représentation ci-contre et on négligera les résistances surfaciques.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[fill=Brown!25] (-2,0)--(2,0)--(2,1)--(-2,1)--cycle;
\node at (0,0.5){sol};
\draw[fill=YellowGreen!25] (-2,1)--(-2,3)--(2,3)--(2,1);
\node at (0,2){béton};
\draw[fill=Goldenrod!25] (-2,3)--(-2,4)--(2,4)--(2,3);
\node at (0,3.5){isolant};
\draw[fill=red] (-2,4)--(-2,5)--(2,5)--(2,4);
\node at (0,4.5) {eau chaude};
\draw[fill=Salmon!25] (-2,5)--(-2,7)--(2,7)--(2,5);
\node at (0,6){mortier};
\draw[fill=Plum!25] (-2,7)--(-2,8)--(2,8)--(2,7);
\node at (0,7.5){revêtement};
\node[right] at (2,8){$T_1$};
\node[right] at (2,4){$T_2$};
\node[right] at (2,5){$T_2$};
\node[right] at (2,1){{\footnotesize $T_3=\SI{7.0}{\degree\celcius}$}};




\end{tikzpicture}

\end{minipage}

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{enumerate}
\item En détaillant, déterminer la valeur du flux thermique surfacique entre le serpentin et le local.
\item En détaillant, déterminer la valeur du flux thermique surfacique entre le serpentin et le sol.
\item Déduire le flux thermique pour chacun des flux surfaciques.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hspace{0.9cm}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Matériau & Épaisseur (\si{\centi\meter})& $\lambda$ (\si[per-mode=reciprocal]{\watt\per\meter\per\kelvin})\\
\hline
Revêtement & 1.0 & 2.5 \\
Mortier & 5.0 & 1.12 \\
Isolant & 2.0 & 0.02 \\
Béton & 10 & 1.4\\
\hline
\end{tabularx}
\end{minipage}

\begin{correction}
On doit calculer la résistance thermique surfacique puis le flux;\\
\{revêtement + mortier \} : \rth{1}{4.9e-2} \\
\fluxs{1}{4.1e2}\\
\{isolant + béton\} : \rth{2}{1.1}\\
\fluxs{2}{31}\\
Pour calculer les flux on multiplie par la surface :\\
\flux{1}{6.6e3}\\
\flux{2}{4.9e2}

\end{correction}
\finexo

\newpage

\exo{} BTS sujet d'examen (avant les CCF)\\
Le mur d'un local est composé de :\\
\includegraphics[scale=1]{thermique/thermique4.png}

Les épaisseurs sont : \epai{1}{15}{\centi} pour le béton, \epai{2}{5.0}{\centi} pour le polystyrène et \epai{3}{5.0}{\centi} pour la brique.
\vspace{0.5cm}
Les températures sont données sur le schéma;\\
On prendra \ctherm{1}{0.23}, \ctherm{2}{0.035} et \ctherm{3}{0.47}.
\begin{enumerate}
\item Donner l'expression littérale de la résistance thermique du mur pour un mètre carré
\item Calculer cette résistance
\item Donner l'expression littérale du flux thermique traversant le mur pour un mètre carré
\item Calculer ce flux
\item Calculer l'énergie perdue pour un mètre carré et pour une journée par ce mur
\item Déduire l'énergie perdue pour ce mur de \surf{}{10}.\\
Les résistances thermiques sont \rsi{0.11} et \rse{0.060}.
\item Rappeler à quels modes de transferts de la chaleur ces résistances superficielles sont liées
\item Calculer la résistance thermique surfacique en tenant maintenant compte de ces résistances.
\item Évaluer leur impact sur les calculs de la première partie.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $r = \dfrac{e_1}{\lambda_1}+\dfrac{e_2}{\lambda_2} + \dfrac{e_3}{\lambda_3}$
\item \rth{}{2.2}
\item $\varphi = \dfrac{\Delta T}{r}$
\item \fluxs{}{15}
\item $E=Pt = 15 \times 24 = \SI{3.6e2}{\watt\hour}$
\item On multiplie par 10 : $E_2 = \SI{3.6e3}{\watt\hour} = \SI{3.6}{\kilo\watt\hour}$
\item Ce sont les impacts des phénomènes de convection et de rayonnement sur les surfaces.
\item La nouvelle résistance est $r_2=r+r_{si}+r_{se}$ ce qui donne \rth{2}{2.4}
\item \fluxs{2}{14} ce qui donne une économie de 7\% environ. On peut vérifier : $E_2 = 14 \times 24 = \SI{3.4e2}{\watt\hour}$ et pour le mur $E_3 =\SI{3.4}{\kilo\watt\hour}$. 
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}